\chapter{Einleitung}
\thispagestyle{empty}
\label{Kapitel_Einleitung}

Spätestens seit der in Ton verewigten Buchhaltung der Sumerer erleichtern sich
Menschen mit Datenaufzeichnungen das Leben. Um immer neuen Anforderungen zu
genügen, wurden immer komplexere Verfahren entwickelt. Diese Entwicklung hat
bis zum heutigen Tag mit objekt-orientiertem Design und relationalen
Datenmodellen zwei orthogonale Methoden hervorgebracht.

\begin{itemize}
\item Objekt-orientierte Architekturen stellen die \emph{Beziehungen} von
Objekten in den Vordergrund. Diese \emph{vernetzte Darstellung} ermöglicht eine
realitätsnahe Modellierung von Sachverhalten, die die Abbildung von
\emph{komplexen Zusammenhängen} ermöglicht.

\item Bei relationalen Datenmodellen steht die \emph{Effizienz} der
Datenverwaltung im Mittelpunkt. Die dafür gewählte Einschränkung auf
\emph{starre, tabellarische Darstellungen} ermöglicht die Verwaltung
\emph{großer Datenmengen}.
\end{itemize}

Um komplexe Zusammenhänge und Abläufe auf großen Datenmengen umzusetzen, werden
aber Techniken aus beiden Bereichen benötigt. Mittels objekt-relationaler
Abbildungen versucht man die besten Teile aus beiden Welten zu vereinen.
Die dabei verwendeten Techniken und Werkzeuge sind zentrales Thema dieser
Diplomarbeit.

\TODO{Korrektheit überprüfen}
Kapitel~\ref{Kapitel_Grundlagen} beschreibt die gängigen relationalen und
objekt-orientierten Grundlagen, dazu wird eine Beispieldatenbank vorgestellt.
In Kapitel~\ref{Kapitel_Konzepte} werden die verschiedenen Möglichkeiten der
objekt-relationalen Abbildungen gegenübergestellt.
Kapitel~\ref{Kapitel_Produkte} stellt die ausgewählten Methoden -- reines SQL
und Java -- und die Produkte -- SimpleORM und Hibernate -- vor.
Anschliessend werden diese Methoden und Produkte anhand der Beispieldatenbank
in Kapitel~\ref{Kapitel_Gegenueberstellung} gegenübergestellt.
Kapitel~\ref{Kapitel_Vergleich} beurteilt die Implementierungen in Hinblick auf
die klassischen Definitionen von objekt-orientierten Datenbanksystemen.
Kapitel~\ref{Kapitel_Zusammenfassung} fasst die gewonnenen
Erkenntnisse und Erfahrungen noch einmal zusammen. Ein kurzer Ausblick auf die
aktuellen Entwicklungen und die Einbettung in größere Projekte schließt diese
Arbeit ab.


