\chapter{Objekt-orientierte Datenbanksysteme}
\thispagestyle{empty}
\label{Kapitel_Vergleich}

1990 -- in den Hochtagen der OODBMS Entwicklung -- hat sich eine Gruppe
führender Forscher dieses Gebietes zusammengetan, um das "Object Oriented
Database System Manifesto"\cite{dood90} zu schreiben um dem kommerziell
getriebenen Hype um OODBMS' mit einem "Lakmustest" der Objektorientierung
entgegenzutreten. Auch sollte damit ein einheitliches Vokabular für die weitere
Diskussion geschaffen werden. Als kommerzielles Gegengewicht wurde mit
\cite{3rdGen} das "Third-Generation Database System Manifesto" geschrieben, um
den Notwendigkeiten des Einsatzes solcher Systeme außerhalb der akademischen
Welt festzuhalten.

Um dieses Spannungsfeld zu beleuchten, zuerst eine Klassifizierung der drei
Implementierungen nach \cite{dood90}, sowie eine Diskussion der zusätzlichen
Anforderungen von \cite{3rdGen}.

\section{Die Goldenen Regeln}

Die folgenden dreizehn Kriterien wurden von den Autoren als unbedingt notwendig
identifiziert, um ein objektorientiertes Datenbanksystem zu charakterisieren.

\subsection{Thou shalt support complex objects}
\label{complex_objects}

Dieses Gebot fordert neben den üblichen atomaren Typen (Zahlen,
Zeichenketten, Wahrheitswerte) auch zusammengesetzte Typen, zumindest Mengen,
Listen, und Tupel. Diese werden ja bereits von Java in Form von Collections,
Arrays und Klassen bereitgestellt und sind daher für alle Implementierungen
gleichermaßen verfügbar. 

\subsection{Thou shalt support object identity}

Alle drei Systeme unterstützen Primärschlüssel als Objektidentitätsträger.

SimpleORM beschränkt das auf eine Transaktion, um die Isolierung auch zwischen
Transaktionen in einer virtuellen Maschine zu gewährleisten. Hibernate
implementiert in der \code{Session} ähnliche Mechanismen, um das gleiche zu
erreichen. In der reinen Javaversion habe ich mich auf eine globale
\code{Registry} beschränkt, um wiederholbare Lesevorgänge zu ermöglichen. Mehrere
parallele Transaktionen in einer VM werden damit zwar nicht unterstützt, dem
Gebot ist jedoch Genüge getan.

\subsection{Thou shalt encapsulate thine objects}

Wie bei der Unterstützung komplexer Objekte kann dieses Gebot durch die korrekte
Anwendung der Javamechanismen erfüllt werden. Alle drei gezeigten Beispiele implementieren
die selbe Schnittstelle, die keinen Zugriff auf die Interna zulässt und sind
also gleichauf.

\subsection{Thou shalt support types or classes}

Auch dieses Gebot wird durch den Einsatz von Java ohne Probleme erfüllt.

\subsection{Thine classes or types shalt inherit from their ancestors}

Die reinen Javaversion nutzt zwar Vererbung, um die Objektseite des
Beispieles zu modellieren. Auf der \code{DAL} Seite ist die Verteilung der
Verantwortlichkeiten des Datenbankzugriffes jedoch zu komplex, um sich für so
ein kleines Projekt zu lohnen. Im Falle einer Weiterentwicklung könnten
entsprechende Mechanismen nachgereicht werden. Eine Möglichkeit dazu wäre das
Weiterreichen von SQL-Teilen und \code{ResultSet}s durch die
Ableitungshierarchie. Damit werden die einzelnen Klassen natürlich stark
gekoppelt, die Performance bleibt jedoch hoch, da nur eine minimale Anzahl an
Anweisungen an die Datenbank abgesetzt wird. Eine andere Möglichkeit ist die
autonome Verwaltung von Attributen in den jeweiligen Klassen. Dadurch wird eine
starke Koppelung zwischen den Klassen vermieden, jede Ebene in der
Ableitungshierarchie muss jedoch eigene Anweisungen an die Datenbank stellen.

Hibernate unterstützt die Abbildung von beliebigen Ableitungshierarchien auf
fast beliebige Datenbankstrukturen. Die Implementierung auf der SQL Seite kann
damit flexibel an die Anforderungen der Applikation angepasst werden.

Entsprechend der SimpleORM Philosophie wird keine Ableitungsart speziell
unterstützt. Trotzdem können -- wie in \abschnitt{ableitung} beschrieben -- auch
mit SimpleORM Hierarchien flexibel abgebildet werden.

\subsection{Thou shalt not bind prematurely}

Gemeint ist dabei Methodenüberladung und späte Bindung. Wiederum ein
Gebot, das schon aufgrund der Nutzung von Java erfüllt wird.

\subsection{Thou shalt be computationally complete}

Von einer Programmiersprache wie Java offensichtlich erfülltes Gebot. Die
Autoren selbst weisen schon darauf hin, dass dieses Gebot sinnvollerweise durch
die Anbindung an eine Programmiersprache erfolgen kann und nicht unbedingt eine
neue Datenbanksprache erfordert.

\subsection{Thou shalt be extensible}

Dieses Gebot fordert, dass es keine Unterscheidung zwischen system- und
benutzerdefinierter Typen gibt. Speziell sollten eventuelle Unterschiede in der
Unterstützung benutzerdefinierter Typen durch das System vor der Applikation und
dem Programmierer versteckt sein.

Da innerhalb eines Werkzeugs alle Objekte gleichberechtigt und benutzerdefiniert
sind, kann dieses Gebot auch als erfüllt betrachtet werden.

\subsection{Thou shalt remember thy data}

Dieses, auch für heutige Programmiersprachen, ungewöhnliches Gebot fordert, dass
beliebige Objekte unabhängig von ihrem Typ und ohne explizite Übersetzung
gespeichert werden können.

Java alleine erfüllt dies natürlich nicht. Beschränkt man die Betrachtung jedoch wie
beim letzten Gebot auf die implementierten persistenten Typen, so kann auch
dieses Gebot als erfüllt betrachtet werden. Die zugrundeliegende Forderung nach
automatischer globaler Persistenz wird jedoch von keiner der Implementierungen
erfüllt.

\subsection{Thou shalt manage very large databases}

Um große Datenmengen effizient verwalten zu können, werden hier analog zu den
relationalen Datenbanken transparentes Indexmanagement, Datengruppierungen
(Clustering), Pufferspeicher, Zugriffspfadauswahl und Abfrageoptimierungen
verlangt.

Dieses Gebot ist auf mehreren Ebenen zu beurteilen. Am einfachsten nach den
Buchstaben des Manifestes. Dort wird -- 1990, einige Jahre vor dem ersten PC --
nur die komplette Kapselung der physikalischen Ebene (Speicherverwaltung,
Indexstrukturen, Plattenzugriffe) von der logischen Ebene der Programmierer
getrennt. Durch die Verwendung einer SQL Datenbank als Basis ist das
offensichtlich und mit einer hohen Implementierungsqualität gewährleistet. Es
kann jedoch auch nicht geleugnet werden, dass die Menge an individuellem und
vor allem stark leistungsbeeinflussenden Design und Programmierung innerhalb
der Datenobjekte nicht dem Geiste dieses Gebots entspricht. Die Flexibilität
auf der Javaseite ist zwar notwendig um auch in Extremfällen akzeptable
Leistung zu erhalten, sie ist aber nicht, wie gefordert, komplett unsichtbar.

Es liegt jedoch nahe, dass gerade die korrekte Auswahl eines der in
\ref{ableitung} beschriebenen Implementierungsschematas -- ebenso wie die korrekte
Auswahl von Indexarten -- aufgrund der Abhängigkeit von der Abfragelast auf
lange Zeit hinweg nicht automatisierbar sein wird.

\subsection{Thou shalt support concurrent users}

Auf Datenbankebene unterstützen dies alle Methoden. Innerhalb einer virtuellen
Maschine kann das jedoch nur von den Bibliotheken mit einem Session-beschränkten
Pufferspeicher gewährleistet werden.

\subsection{Thou shalt recover from hardware and software failures}

Transaktionen auf dem Objektmodell werden in allen Implementierungen direkt auf
Datenbanktransaktionen abgebildet. Damit können dort alle tradionellen und
etablierten Sicherungsmassnahmen greifen.

\subsection{Thou shalt have a simple way of querying data}

Einzig Hibernate bringt seine eigene Abfragesprache mit. Für sie existiert
jedoch zur Zeit kein allgemein verfügbares Benutzerinterface. Alternativ kann in
allen Fällen direkt mit SQL auf die zugrundeliegende Datenbank zugegriffen
werden. Da dies eine Verletzung der Kapselung darstellt, sollte man sich hier
aber auf Lesezugriffe beschränken.


\section{Details}

Die folgenden Eigenschaften sind signifikante Verbesserungen der
Implementierungsqualität, aber -- wie zum Beispiel mehrfache Vererbung -- schon
ausserhalb des unbedingt Notwendigen.

Die ersten beiden Forderungen, mehrfache Vererbung sowie Typüberprüfungen und
-in\-fe\-renz, werden von Java nicht oder nur teilweise zur Verfügung gestellt und
sind daher von keiner der Implementierungen erfüllt.

\subsection{Verteilung}

Schon die grundlegende Architektur erlaubt die Trennung von virtueller Maschine
und Datenbank. Weitere Verteilung kann durch die parallele Ausführung mehrerer
virtueller Maschinen erreicht werden. Diese können sich ja weiterhin über die
Datenbank synchronisieren. Bei der Verteilung der Datenbank kann es je nach
eingesetzter Technologie jedoch zu zusätzlichen Programmieranforderungen auf der
Javaseite kommen (zB Trennung von Schreib- und Lesepfaden).

\subsection{Langlaufende Transaktionen}

Die reine Javaimplementierung hat keine besondere Unterstützung für lang laufende
Transaktionen. Lediglich die vom verwendeten Datenbanksystem zur Verfügung
gestellten Mechanismen (zB \sql{CHECKPOINT} von Postgres) könnten verwendet
werden. Sollte dies nicht ausreichen, können zusätzlich
optimistische Sperrstrategien (siehe Abschnitt~\ref{optimisticlock})
eingesetzt werden, um Objekte von Datenbanktransaktionen zu entkoppeln.

Hibernate und SimpleORM unterstützen beide das Auskoppeln von Objekten aus einer
Transaktion. Dadurch werden die Objekte serialisierbar -- sie haben ja keine
Isolierungsanforderungen mehr -- und können zum Beispiel in der \code{Session}
eines Webservers gelagert werden. Werden die Objekte wieder in eine neue
Transaktion eingekoppelt und Änderungen in die Datenbank zurückgeschrieben, so
wenden beide Bibliotheken Methoden aus dem Bereich der optimistischen Sperren an,
um Schreibkonflikte zu bemerken und Datenschäden zu vermeiden.

\subsection{Versionskontrolle}

Keine der vorgestellten Produkte unterstützt Versionskontrolle der Objekte oder
des Datenschemas.

\section{Offene Parameter}

Im letzten Abschnitt stellen die Autoren jene Eigenschaften dar, über die damals
noch kein Konsens vorhanden war. Sie bilden die Freiheitsgrade für
Implementierungen. Es handelt sich dabei um

\begin{description}
\item[Programmierparadigma]{logische (zB Prolog), funktionale (zB Haskell) oder
imperative (zB Java) Programmierung}
\item[eingebaute Typen]{Es wird zwar in \abschnitt{complex_objects} eine
minimale Menge an eingebauten Typen vorgestellt. Einer Implementierung steht es
jedoch frei, diese beliebig zu erweitern.}
\item[Typsystem]{Generische Typen, Templates, Typeinschränkungen und vieles
mehr.}
\item[Vereinheitlichung]{In wie weit Methoden und Typen Objekte sind.}
\end{description}

Alle dieser Eigenschaften werden durch die Wahl von Java als
Implementierungssprache festgelegt. Ein Konsens ausserhalb einzelner
Programmiersprachen ist jedoch nicht abzusehen.

\section{Datenbanken der "`Dritten Generation"'}

In \cite{3rdGen} berichten Autoren mit starkem industriellen
Hintergrund\footnote{IBM, DEC, Oracle} über ihre Erfahrungen mit der
Weiterentwicklung relationaler Systeme und stellen die These auf, dass die
wichtigsten objektorientierten Eigenschaften dadurch genausogut oder besser
erreicht werden können.

Speziell im Bereich des Datenbankzugriffes und der Einbettung in
Programmiersysteme, wo \cite{dood90} nur einen einfachen Weg zur
Datenabfrage fordern, wird \cite{3rdGen} wesentlich detaillierter.

\subsection{Randbedingungen und Trigger}

\cite{3rdGen} prophezeit einen Wachstumsschub bei der Anwendung von
Datenbank-basierter Überprüfung von Klasseninvarianten und Geschäftsregeln.
Aktuelle DBMS inkludieren dafür auch weitgehende Unterstützung. Zum Beispiel
Oracle mit integrierter Java Umgebung, der MS-SQL Server mit .NET
Triggermethoden oder PostgreSQL mit der Möglichkeit zur Einbettung von Java, R,
Ruby und Shellskripten. Besonders in kleineren Projekten ist jedoch die höhere
Komplexität der Verteilung von Quelltext auf mehrere Komponenten den erwarteten
Gewinnen gegenüberzustellen.

In vielen Fällen haben auch Applikationsserver die Integration der
Geschäftslogik übernommen. Die SQL-Datenbank wird in diesem Modell nur noch als
verlässlicher, leistungsfähiger Datenspeicher benutzt.

