\chapter{Zusammenfassung}
\thispagestyle{empty}
\label{Kapitel_Zusammenfassung}

Reines SQL ist immer noch unübertroffen in Kompaktheit und reiner
Abfrageleistung. Im Gegensatz zur ursprünglichen Absicht, SQL als
Benutzerschnittstelle anzubieten, ist die Text- und Anweisungs-orientierte
Arbeitsweise nicht mehr Endnutzer-tauglich. Moderne Anwendungen -- sei es auf
Web- oder Desktopbasis -- bauen jedoch auf objekt-orientierten Sprachen und
Bibliotheken auf. Die besprochene Kluft zwischen den leistungsfähigen -- aber
inflexiblen -- relationalen Systemen und den Objektmodellen kann sowohl durch
selbstprogrammierte Übersetzungsfunktionen als auch durch Fremdprodukte
überbrückt werden.

Die vorgestellten Bibliotheken -- SimpleORM und Hibernate -- zeigen dabei ganz
unterschiedliche Ansätze, wodurch sie in unterschiedlichen Situationen ihre
Stärken ausspielen können.

\paragraph{SimpleORM} ist eine leistungsstarke Bibliothek, die dem
Programmierer die
grundlegende Kontrolle über die Datenbank aus der Hand nehmen. In der
Abwägung zwischen Funktionsumfang und Benutzbarkeit zielt SimpleORM auf den
erfahrenen JDBC-Programmierer, der sich die mechanische Arbeit des
Datenbankzugriffes erleichten möchte ohne die Möglichkeiten der
Stapelverarbeitung zu verlieren. Die knappe, präzise
Dokumentation~in~\cite{simpleorm} beschreibt in rund 17 Seiten die gesamte
Programmierschnittstelle und die wichtigsten Eckpfeiler der zugrundeliegenden
Designphilosophie.

SimpleORM eignet sich besonders für Projekte mit einfachen Datenstrukturen und
hohen Anforderungen an den Datendurchsatz. Komplexere Beziehungen zwischen Daten
-- wie die Hierarchie in der Beispieldatenbank -- müssen selbst entworfen
werden, stellen aber aufgrund der hohen Flexibilität der Bibliothek keine
besonderen Hindernisse dar.

\paragraph{Hibernate} baut zwar auch auf JDBC auf, um sich zur Datenbank zu verbinden,
bietet aber die gesamte Datenzugriffsfunktionalität selbst an. Durch diese
Kapselung kann Hibernate einen wesentlich intensivere Unterstützung der
Datenbankkommunikation anbieten, erfordert aber ebenso eine intensivere
Beschäftigung mit Hibernate selbst. Die Entkoppelung der Datenbank von den
Geschäftsobjekten durch die XML-Abbildungsbeschreibung erlaubt auch die
getrennte Weiterentwicklung von Anwendung und Datenbank. Die Hibernate
Referenz~\cite{hibernate} beschreibt auf über 200 Seiten die gesamte
Programmierschnittstelle und das XML Schema der Abbildungsbeschreibung.

Hibernate eignet sich besonders für Projekte mit komplexen Datenstrukturen oder
nicht-trivialen Datenbanksituationen. Hier wiederum im Speziellen ist der
Zugriff auf Alt-Systeme hervorzuheben, da der Datenzugriff auf beliebige
Schemaformen erfolgen kann. Der Datendurchsatz von Hibernate blieb zwar hinter den
anderen Bibliotheken zurück, dafür gibt es allerdings eine breite Palette an
Optimierungsparametern und Zusatzprodukten zur Leistungssteigerung. Deren
Konfiguration und Einsatz lohnt sich ebenfalls nur für Projekte mit
entsprechenden Anforderungen.


SimpleORM als auch Hibernate erfüllen im Zusammenspiel mit der
Implementierungssprache die meisten Anforderungen, die an objekt-orientierte
Datenbanksysteme gestellt werden. Gegenüber der händischen Implementierung mit
JDBC werden damit respektable Einsparungen im Bereich des Programmieraufwandes
und der Komplexität geboten, dem gegenüber steht eine Investition in das
Erlernen der Bibliothek.

